---
permalink: /hibahcme/630
nomor: 630
nama: PAULINA YENI KABUPUNG
foto:
  filename: IMG_20170928_141032.jpg
  type: image/jpeg
  size: 2861259
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/cdf6db15-efad-4d21-96ba-5c010b87c573/IMG_20170928_141032.jpg
seni: musik
pengalaman: 20 TAHUN
website: 'https://www.youtube.com/watch?v=e-sL0n9BHuY'
sosmed: ''
file: null
title: PUSAT PENDIDIKAN DAN PELATIHAN SENI DAN BUDAYA SIKKA
lokasi: Kabupaten Sikka / Provinsi Nusa Tenggara Timur
lokasi_id: Q5061
deskripsi: >-
  Saya Ketua Yayasan dari Yayasan Yang didirikan oleh ayah saya, yang bergerak
  dalam bidang pendidikan dan saat ini sedang menyelenggarakan Sekolah Menengah
  Pertama dan telah memasuki tahun ke 3. Sejak awal sekolah ini menyelenggarakan
  mata pelajaran Muatan Lokal yang di fokuskan pada seni dan budaya lokal Sikka
  sebagai seni budaya asli daerah kami. sejauh ini kami sudah mengajarkan kepada
  para murid seni musik tradisional dan juga dipadukan dengan modern dan juga
  budaya tenun ikat. saya berharap pendidikan seni budaya ini tidak hanya bagi
  para murid di sekolah saya tapi bisa juga di akses oleh masyarakat di luar
  sekolah, sehingga bisa jadi sekolah perintis untuk menumbuhkan kecintaan
  masyarakat akan seni musik tradisional dan budaya tenun ikat, sebab tidak
  dapat di pungkiri seni budaya tersebut sudah banyak di tinggalkan masyarakat
  terutama generasi muda, sementara tidak ada satu sekolah pun atau lembaga
  lainnya yang menyelenggarakan pendidikan seni dan budaya ini bagi masyarakat
  luas. Karena sekolah saya hanya ada ruang-ruang kelas, saya sudah menyiapkan
  lahan untuk di bangun nya ruang-ruang praktek yakni sebuah studio rekaman
  musik secara live untuk musik tradisional sehingga menjadi rekam jejak seni
  musik tradisional dan ruang praktek tenun ikat yang dapat di akses oleh
  pelajar dan masyarakat luas.
kategori: akses
latar_belakang: >-
  saya beberapa kali bersama teman teman kelompok seni musik tradisional dan
  komunitas pencinta tenun ikat sikka mengadakan beberapa pertunjukan musik
  tradisional dan tenun ikat di beberapa tempat di NTT maupun di luar NTT dan
  saya menemukan bahwa ternyata sesungguhnya banyak generasi yang antusias namun
  tidak pernah tau kalau seni dan budaya sikka sesungguhnya sangatlah kaya.
  banyak generasi jaman sekarang yang sudah mulai melupakan akar seni dan budaya
  daerah nya, akibat kurang nya pengetahuan akan seni dan budaya itu sendiri.
  sementara itu tidak banyak sekolah yang mau fokus pada pendidikan seni dan
  budaya lokal, oleh karena itu saya berpikir sebaiknya perlu ada pusat
  pendidikan dan pelatihan seni musik tradisional dan neo taradisional sikka
  serta budaya tenun ikat sebagai budaya leluhur yang perlu di lestarikan yang
  dapat di akses oleh masyarakat luas, walau studio nya berada pada sekolah
  formal, namun penyelenggaraan nya akan di selenggarakan sesudah kegiatan
  belajar mengajar selesai di siang hari, jadi dapat di lakukan pada sore hari
  dan dapat di akses oleh pelajar dan masyarakat luas.
masalah: >-
  Tema proyek saya adalah menghadirkan pusat pendidikan dan pelatihan seni musik
  tradisional dan budaya tenun ikat untuk membuka akses bagi masyarakat untuk
  lebih mencintai seni musik tradisional  Flores pada umumnya dan Sikka pada
  khususnya, dn budaya tenun ikat. Dengan berdirinya pusat pendidikan dan
  pelatihan seni musik tradisional dan budaya tenun ikat bagi masyarakat luas
  akan semakin menumbuhkan kesadaran masyarakat untuk semakin mencintai dan
  melestarikan seni budaya yang telah menjadi akar seni budaya leluhur. Minimnya
  pengetahuan generasi muda akan seni musik tradisonal dan budaya tenun ikat
  sikka menyebabkan semakin berkurang nya pelaku seni musik tradisional dan
  pelaku tenun ikat di masyarakat sikka, yang saya kuatirkan suatu saat seni dan
  budaya ini akan hilang oleh jaman. dengan adanya bantuan pengadaan bangunan
  studio rekaman live musik beserta seluruh peralatan studionya serta ruang
  praktek tenun ikat beserta seluruh alat dan bahan nya, maka akan menjadi akses
  yang baik untuk menumbuh kembangkan kecintaan akan seni dan budaya lokal di
  maksud. Pengadaan ruang tenun praktikum tenun ikat dan Studio rekaman live
  akan menjadi tempat pelatihan sekaligus rekaman untuk mengabadikan musik
  tradisional dan neo tradisional sehingga dapat dia akses masyarakat luas
  sebagai bahan pengetahuan walau mereka tidak terlibat langsung dalam proses
  pendidkan pelatihan dan produksinya. 
durasi: 9 bulan
sukses: "1. Tersedianya Studio Live musik untuk latihan dan rekaman musik tradisional.\r\n2. Tersedianya Ruang praktikum Tenun ikat yang dapat di akses baik oleh pelajar maupun oleh masyarakat luas.\r\n3. Terselenggaranya pendidikan dan pelatihan seni musik tradisional dan budaya tenun ikat bagi para pelajar dan masyarakat luas di kabupaten sikka\r\n4. Terjadinya kerja kreative rekaman musik tradisonal sehingga dihasilkan produk/ karya musik tradisonal untuk menjadi rekam jejak musik tradisional itu sendiri sehingga dapat di akses oleh semua kalangan / semua generasi/ masyarakat luas sehingga terjadi lah karya yang mendukung pelestarian seni musik tradisional itu sendiri\r\n5. Terjadinya kerja kreatif dan inovatidf dengan menciptakan kreasi- kreasi musik baru dari perpaduan alat tradisional maupun dengan musik modern\r\n6. Terjadinya kerja kreatif menghasilkan tenun ikat yang kaya akan makna dalam setiap tenunan motif nya\r\n7. terjadinya ionvasi penciptaan perpaduan antara motif motif sehingga menjadi karya karya motif yang terbaru."
dana: '900'
submission_id: 5aaec5bba8498f3b7b3dc408
---
